禁古裝劇惹怒觀眾 「把扭曲歷史怪到電視劇上」

從來當權者如何打壓政治空間、收緊人權，最多只會觸怒知識份子，民間反應可能不會太大；可是，當權者一旦觸碰到平日都不問世事的人的底線，那就影響深遠。

香港人就曾為了睇電視十萬人圍堵政府總部，力撐王維基對抗TVB霸權；而內地剛剛發出古裝劇禁播令，電視台和視頻網站正熱播的劇集，如《延禧攻略》、《倚天屠龍記》、《如懿傳》、《東宮》等被迫停播，而未出街的新劇則上映無期。這禁令震動整個影視行業，投資者損失慘重，更觸怒一眾大陸網民紛紛在網上留言指責政府好管閒事。

中國廣電總局早已發出限古令多年，嚴禁電視拍攝胡亂編改歷史的商業劇集，但此前是上有政策，下有對策，電視台限播古裝劇，就轉放到網站播放。由於大受觀眾歡迎，例如二月上映的《皓鑭傳》已達62億播放量，投資者當然繼續大量拍攝古裝劇，尤其宮廷鬥爭及偶像愛情類，每集成本由8年前《甄嬛傳》的30萬元人民幣（下同）一集，迅速飊升至去年《如懿傳》900萬元一集。不過，這次廣電總局的新禁令一併涵蓋視頻網站，令投資者及觀眾大失預算，目前多個內地平台首頁已找不到古裝劇。

有內地網民批評當局「有病」，禁播古裝劇根本沒有道理，電視劇原本就是娛樂，竟把扭曲歷史的責任推卸到電視劇上，為何不怪老師沒教好學生歷史和政治？不如乾脆每天只播放新聞聯播好了；亦有網民稱古裝劇好不好，觀眾自己會投票，根本不用當局出手，如今是逼人下載盜版觀看，亦有網民調侃稱「如果把抗日神劇都禁播就完美了」。

當然，內地亦有不少「五毛」留言撐禁令，例如有人聲稱外國遊客到故宮遊覽，導遊已把《甄嬛傳》雍正和純元的愛情故事劇情，當成歷史的向遊客介紹；又指古裝劇演員收天價片酬，影響行業生態，支持當局整頓行業。

影視行業早已步入寒冬期，三大視頻平台優酷、愛奇藝及騰訊（700）都影響甚大，這次限古令進一步收緊，估計會再增加損失，例如騰訊視頻自拍劇《燕雲台》已因涉宮廷鬥爭內容停拍，演員陳喬恩被解約；而閱文（772）旗下新麗傳媒，有傳已投資6000萬元拍攝的《熹妃傳》已停機，加上吳秀波主演的《情聖2》被封殺，勢影響跟閱文訂立每年淨利潤達5億元的收購對賭協議。